國企買家減持中環中心權益 殼后朱太及許榮茂接貨

具共產黨背景的中國國儲能源持有中環中心業權，轉售部份股權予「殼后」、金利豐行政總裁朱李月華。

長實（1113）去年宣布以天價402億元出售中環中心權益，當中買方財團中，佔比最大的為55%股權、具共產黨背景的中國國儲能源化工，不過由於滙出資金困難，其部份股權已轉讓予曾為香港女首富的朱李月華，以及世茂房地產（813）主席許榮茂。

買方中國港澳台僑和平發展亞洲地產有限公司主席盧文端接受本報查詢時指，財團洽購中環中心物業時，由於中國國儲能源化工集團出資多於55%，變成為控股股東地位，「全部都要國家審批，國資委、發改委等等」。

他形容國儲能源「錢好多」，但大陸嚴格管制，錢難以滙出國外，故此將部份股權讓予許榮茂及李月華，令到持股減低，由於不再是大股東，故此毋須經過內地政府部門審批，但他未有透露實際減持股份數量，但形容現時國儲能源股權降低後，更容易獲得融資。

有「殼后」之稱的金利豐（1031）行政總裁朱李月華回應《南華早報》查詢時指，對本港商廈市場有信心，否則就不會作出是次投資。

其餘45%買入中環中心權益投資者，大部份為本地炒家，包括「小巴大王」馬亞木、「磁帶大王」陳秉志、亞洲地產創辦人蔡志忠、「物流張」張順宜等。

國儲能源背景耐人尋味，曾被指股東具中國官方背景，包括中聯部，負責中國共產黨對外工作的職能部門。交易峰迴路轉，傳過本地炒家購入後拆售，交易後1個月又傳買家尋求相當於交易額九成，即約361.8億元的貸款，但都遭新業主逐一否認，並謂財力足夠。

截稿前，朱太未回覆本報查詢。

記者：周家誠 陳家雄

有無咁難賣出去

其實棟嘢個估價係未高估咗話就話中環 但係喺邊皮位 附近都係舊區 無商業大樓

又遠中環核心地段 (如果中環舊街市再發展唔拖 就可以搏得埋核心 但無十年廿年/轉地用途果塊地皮=收皮)

空置率......連997都可以拎到個地舖做廣播中心似係講幾難租無咩叫價能力

好撚似果D睇完樓盤假廣告相 見到喺中環就去馬果D比人昆咗嘅買家

都係阿爺落ORDER先被接貨

或者有地錢幫科水

檯面同檯底交易額未必同帳面一樣

樓價地價日日升喎，買來等升值都值啦

誠哥咪贏家囉

咁或者真係周轉不寧啦明明長渣邊勝

但商業舖同甲級寫字樓喎 上年高位入 今年D中環A市場都未番番去之前